\chapter{Lavoro eseguito con R}
In questo capitolo viene riportato il lavoro eseguito mediante scrittura di codice R, con relativi risultati.   


\section{Caricamento Dati}
\begin{verbatim}
setwd("PATH/DIRECTORY/PROGETTO173")
data <- read.csv("Progetto173.csv", header = TRUE, sep=",")
data
\end{verbatim}

I dati caricati sono riportati nella tabella seguente:

\begin{center}
\begin{table}
\begin{tabular}{| l |  l | l | l |}
\hline
 n & Categoria & Tipologia di spesa & Euro \\
\hline
1 & Spese correnti & personale & 1056316 \\
\hline
2 & Spese correnti & acquisti di beni di consumo e materie prime & 52615 \\
\hline
3 & Spese correnti & prestazioni di servizi & 145500 \\
\hline
4 & Spese correnti & utilizzo di beni di terzi & 57800 \\
\hline
5 & Spese correnti & imposte e tasse & 66500 \\
\hline
6 & Spese correnti & oneri straordinari della gestione corrente & 1550\\
\hline
\end{tabular}
    \caption{Tabella delle spese \label{tabdata}}
\end{table}
\end{center}

\section{Struttura dell'oggetto data, nomi e informazioni sulle variabili}

Di seguito sono elencati i commandi per l'analisi della struttura dell'oggetto e per determinare le informazioni sulle variabili in esso contenute.

\begin{verbatim}
>str (data)
'data.frame':	6 obs. of  3 variables:
$ Categoria : Factor w/ 1 level 
"Spese correnti": 1 1 1 1 1 1
$ Tipologia.di.spesa: Factor w/ 6 levels 
"acquisti di beni di consumo e materie prime",..: 4 1 5 6 2 3
$ Euro: int  1056316 52615 145500 57800 66500 1550

> names (data)
[1] "Categoria"          "Tipologia.di.spesa" "Euro"              

> summary (data)
Categoria Tipologia.di.spesa Euro        
Spese correnti:6   acquisti di beni di consumo e materie prime:1 
Min.: 1550  
imposte e tasse :1 1st Qu.:  53911  
oneri straordinari della gestione corrente :1 Median :  62150  
personale :1 Mean: 230047  
prestazioni di servizi :1 3rd Qu.: 125750  
utilizzo di beni di terzi :1 Max.: 1056316  
\end{verbatim}

\section{Analisi delle spese}
Di seguito sono riportati i commandi per il calcolo del valore minimo, massimo, medio, varianza, scarto quadratico medio, numero degli elementi, somma totale

\begin{verbatim}

> min(data$Euro)
[1] 1550
> max(data$Euro)
[1] 1056316
> mean(data$Euro)
[1] 230046.8
> var(data$Euro)
[1] 165995659884
> sd(data$Euro)
[1] 407425.6
> length(data$Euro)
[1] 6
> sum(data$Euro)
[1] 1380281
> 

\end{verbatim}

\section{Spesa minima e massima}

Di seguito sono riportati i commandi per determinare Categoria e Tipologia di spesa corrispondenti alla spesa massima e a quella minima.

\begin{verbatim}

> data$Categoria[data$Euro == min(data$Euro)]
[1] Spese correnti
Levels: Spese correnti

> data$Tipologia.di.spesa[data$Euro == min(data$Euro)]
[1] oneri straordinari della gestione corrente
6 Levels: acquisti di beni di consumo e materie prime ... utilizzo di beni di terzi

\end{verbatim}

\section{Andamento dei valori e grafici}
Di seguito sono riportati i comandi e i grafici relativi all'andamento delle spese.

\begin{verbatim}
#andamento dei valori in euro mediante grafico lineare
>plot(data$Euro,type="l",col="blue",ylab="euro", 
+main="Spese Polizia municipale (euro)")
\end{verbatim}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{images/figura1731}
\end{center}

\begin{verbatim}
#andamento dei valori in euro mediante grafico lineare 
#valore max e min
>plot(c(min(data$Euro),max(data$Euro)),type="l",col="blue",
+ylab="euro", main="Spese Polizia municipale (euro)")
\end{verbatim}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{images/figura1732}
\end{center}

\begin{verbatim}
#grafico a barre, valori in euro rispetto alle categorie
>barplot(data$Euro,border="tan2",main="Spesa rispetto alle categorie",
+names.arg=data$Categoria,xlab="Categorie",ylab="Euro di Spesa")
\end{verbatim}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{images/figura1733}
\end{center}

\begin{verbatim}
#grafico a torta, valori in euro rispetto alle tipologie di spesa 
>pie(data$Euro,labels=data$Tipologia.di.spesa,
+xlab="Tipologie di spesa", ylab="Euro di Spesa", col=data$Euro, 
+density=c(10,5,20,50,40,10), main="Spesa rispetto alle tipologie")
\end{verbatim}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{images/figura1734}
\end{center}


